【經濟台】大家有冇想過點解會計仔入Big4起薪點咁低？原來有得解釋的！

大家有沒有曾經想過一個疑問：到底馬克思經濟學是如何看待勞工剝削？現代經濟學又是怎樣解釋剝削的現象？為何會計系畢業生進Big 4工作，起薪點又這麼低？

今次筆者寫是屬於經濟學思想史(History of Economic Thoughts)的範疇。利用在歷史的角度，和現代數學經濟學(Mathematical Economics，筆者第一個本科學位就讀經濟金融系時，數學經濟學是筆者其中一個最感興趣的課題)的理論框架(theoretical framework)，一次過解答大家的問題！

文章節錄：

在十九世紀的歐洲，工業革命正如火如荼，同時也衍生出種種嚴峻的社會問題。嚴重的勞工剝削、童工問題、惡劣而危險的工作環境、微薄至僅足以糊口的工資和尖銳的貧富差距問題，在新興的工業國如英國、德國等蔓延。這些都造成了嚴重的階級對立和社會矛盾。早期的共產主義者因而提出了一套屬於他們的經濟學理論去解釋這些現象，並提供了屬於他們的解決方案，其中以「廢除私有產權」為馬列主義最標誌性的特徵。

在18世紀末至19世紀初，有一種很流行的觀點叫勞動價值論(labor theory of value)。經濟生產涉及三種要素和變數？不要緊！我們把它由三種變成一種！勞動價值論者相信，土地的供應是固定的(fixed)，因此當我們在邊際(at the margin)考慮時，它對成品價格的貢獻是零(因為固定的常數進行微分處理後，它的任何數值都會變成零，請重溫中學會考程度的附加數學或是現在DSE課程的M2)。

那麼資本又如何處理？工廠裡那些轟隆作響的機械，怎麼看都不會對成品價格沒有貢獻。勞動價值論者相信機械等資本，最終都是人手所造成的，因此資本最終都能被reduce成勞動力的一部分。通過這樣的簡單化，三個變數的方程就變成只有一個變數：勞動力了！因為這理論下，勞動力貢獻了最終成品價值的全部100%，因此任何資本家賺取的利潤，都是對勞工的剝削，都是不道德的。正因為這個原因，馬克思主義者提出了解決剝削的方法，就是廢除私有產權，改行公有制，這樣就可以將成品全部的價值歸還給勞苦功高的廣大工人。(部分節選)

文章全文發表於付費平臺Patreon和方格子，連結如下。

Patreon全文：

方格子全文：

訂閱費用：Patreon US$3/月、方格子 新台幣$100/月
感謝各位付費支持過筆者進行創作的讀者們！

自己賣自己廣告

賣廣告有乜問題
以前響連登出歷史post都係咁賣，而家先出聲？

馬克思主義如何看待腦力勞動？
比如話一項偉大的發明，難道完全歸功於負責建造的工匠？